\section{Metodologia}\label{passos}

%MAIS SOBRE BASE DE DADOS E INSTITUIÇÕES

%BREVE PARÁGRAFO SOBRE OCDE

A metodologia para a primeira parte consiste em uma ampla revisão de literatura e de identificação de argumentos centrais sobre a relação entre investimento residencial e dinâmica macroeconômica. Para dar conta dos determinantes institucionais dos países analisados, será realizada uma análise qualitativa comparativa (QCA) desenvolvida por \textcite{ragin_comparative_1989} por\footnote{Um das vantagens dessa metodologia é a capacidade --- via operações de lógica booleana --- de se realizar estudos comparativos para um número maior de casos em que o número de observações é insuficiente para uma análise quantitativa.}: (i) enfatizar as singularidades de cada unidade de investigação; (ii) por tratar os casos holisticamente, ou seja, como unidades integradas por uma complexa combinação de propriedades e; (iii) ser possível destacar quais elementos institucionais são necessários ou suficientes para que mudanças no mercado imobiliário afetem o mercado de crédito.

Compreendidos os fatores institucionais, a segunda parte desta pesquisa irá analisar os determinantes macroeconômicos do investimento residencial por meio de um modelo de dados em painel dinâmicos por permitir incorporar as defasagens de algumas variáveis e, assim, enriquecer a análise\footnote{Cabe aqui pontuar a dissertação em andamento encontrou defasagens estatísticamente significantes entre taxa real de juros dos imóveis e taxa de crescimento dos imóveis para o caso norte-americano por meio de um VEC.}.
É importante ressaltar que para manter a comparatibilidade entre esses dois capítulos, serão utilizados os países presentes --- todos eles países-membro da OCDE\footnote{Vale mencionar que por serem países membros da OCDE, possuem um grau maior de comparação entre si e, portanto, destaca-se melhor as especificidades institucionais mencionadas anteriormente.} --- na base de dados desenvolvida por \textcite{jorda_great_2014}, são eles\footnote{Totalizando 17 países, cujo tamanho amostral é insuficiente para uma análise quantitativa convencional mas não para o QCA.}: Alemanha, Áustria, Bélgica, Canadá, Dinamarca, Espanha, Estados Unidos, Finlândia,  França,   Holanda, Itália, Japão,  Noruega, Portugal, Reino Unido, Suécia e Suíça. Vale pontuar que a grande contribuição desta base de dados é reunir os subcomponentes dos empréstimos bancários desde 1870 que abre uma extensa agenda de pesquisa ainda não suficientemente explorada.
Apesar da amplitude temporal desta base, o modelo macroeconométrico se restringirá ao pós década de 70 para captar os efeitos da ``hipotecarização'' e contrastá-los com o modelo qualitativo desenvolvido no capítulo anterior.

Como apresentado anteriormente, o modelo SFC é o ponto de chegada da pesquisa\footnote{Para tanto, será utilizado o pacote \textit{pysolve3} desenvolvido ao longo da dissertação.} em que são reunidos os esforços da análise qualitativa bem como os resultados do modelo empírico. Sucintamente, tal metodologia é composta de três procedimentos: (i) determinação da estrutura contábil; (ii) exposição das equações comportamentais e; (iii) solução/simulação. Dito isso, a figura \ref{Resuminho} resume as etapas mencionadas e explicitar a diferença entre a \textit{metodologia} e um \textit{modelo} SFC. 

\input{../../Escrita_Dissertacao/Da_Silveira_Dissertacao_Atual/Modelo/Esqueminha.tex}


As etapas contábeis da abordagem SFC constituem em: (i) seleção dos setores institucionais e dos ativos a serem incorporados; (ii) mapeamento das relações dos fluxos entre os mencionados setores por meio da construção da matriz de fluxos; (iii) construção da matriz dos estoques de riqueza (real e financeira) em que são contabilizadas os ativos e passivos  bem como a posição líquida de cada setor; (iv) identificação das formas que os fluxos são financiados e sua respectiva acumulação/alocação dos estoques. 
Como todo modelo macroeconômico, ao partir de um aparato analítico
baseado em identidades contábeis, surgem restrições que precisam ser seguidas mas o que distingue
a metodologia SFC das demais é a conexão do lado real com o financeiro de forma integrada.
Tal procedimento garante que para que um setor acumule riqueza financeira, outro precisa necessariamente liquidá-la de modo que não existam ``buracos negros'' \cite{godley_money_1996}.

Por mais que esta etapa é centrada nas identidades contábeis, isso não implica que não possua um componente teórico associado \cite[p.~15--16]{macedo_e_silva_peering_2011}.  No entanto, por se tratar de identidades, nada de causal pode ser extraído delas. As relações de causalidade do modelo (agora modelo e não metodologia) decorrem das equações comportamentais que, respeitando a consistência, podem ser de qualquer linhagem teórica. Feitas essas ressalvas, dada a estrutura contábil e explicitadas as hipóteses (via equações comportamentais), resta seguir para a resolução do modelo. Como pontuam \textcite{caverzasi_stock-flow_2013}, existem três vias: (i) simulação; (ii) analítica e; (iii) descritiva. A primeira delas permite expor as relações entre as variáveis de modelos mais complexos em que a solução analítica não é facilmente encontrada. No entanto, tal caminho fez com que o grau de complexidade dos modelos simulados fosse exponencializada de modo que a intuição econômica torna-se facilmente turva.  
Diante disso, esta pesquisa prioriza a parcimônia de modo que serão incluídos apenas os elementos necessários.
Tal postura permite encontrar soluções analíticas com maior facilidade de modo que são explicitados os parâmetros mais relevantes para as
trajetórias de longo prazo. 
Apesar de parcimoniosidade do modelo, a simulação tem a vantagem de fornecer informações que não se restringem às soluções de equilíbrio e esta forma também será selecionada para resolver o modelo. 
