\chapter{Da instabilidade de Harrod à estabilidade fundamental}

\epigraph{Is it not rather odd when dealing with ``long-run problems'' to start with the assumption that all firms are always working below capacity?}{Keynes to Kalecki}


Este capítulo faz uma breve revisão da literatura dos modelos de crescimento liderados pela demanda. Apresenta a instabilidade harrodiana para então avaliar a forma que essa problemática é tratada pelas teorias heterodoxas.
Ao final desta exposição, serão privilegiados aqueles modelos que atendem o princípio da demanda efetiva (PDE) no curto-, médio- e longo-prazo. Em outras palavras, o PDE bem como alguns fatos estilizados serão utilizados como critério de seleção para eleger um modelo a ser examinado nos capítulos seguintes.

%TODO Reescrever estrutura do capítulo após modificações

Para atender esses objetivos, a seção \ref{SecHarrod} explicita a instabilidade de Harrod e as respostas dos modelos de Cambridge, neo-/pós-Kaleckianos e Supermultiplicador Sraffiano. Compreendidas tais propostas, mapeia-se o debate sobre a convergência do grau de utilização ao nível normal e as implicações sobre os paradoxos dos custos e da parcimônia. Na seção \ref{Literatura} é feito um levantamento bibliográfico sobre os modelos de crescimento com gastos autônomos não criadores de capacidade. Por fim, a seção \ref{Concl1} contém as considerações finais e elege o modelo a ser utilizado nos capítulos seguintes.

\input{Teorico/Teorico_Sec1.tex}

\input{Teorico/Teorico_Sec3.tex}

\input{Teorico/I_Residencial.tex}
\input{Teorico/MedioPrazo.tex}

%\input{Teorico/Proximos.tex}

Revisitando a instabilidade de Harrod, \textcite{allain_macroeconomic_2014} destaca que foi tratada majoritariamente de duas formas. A primeira delas é eliminar o comportamento  ``\textit{knife-edge}'' do investimento tornando-o autônomo de modo que a taxa garantida se adeque à taxa de crescimento efetiva. No entanto, tal categorização não permite captar as distinções entre esses modelos e, por conta disso, serão discutido através dos fechamentos tal como em \textcite{serrano_long_1995} --- e revisitado por \textcite{serrano_har_2018}. No modelo de Cambridge, por exemplo, é a distribuição de renda que elimina a instabilidade harrodiana. Nos modelos Kaleckianos, por outro lado, tal eliminação  se dá pela endogeinização do grau de utilização
%\footnote{Uma outra maneira descrita pelo autor é por meio das características do ciclo econômico nos moldes de \textcite{hicks_contribution_1972} em que gastos autônomos determinam o limite inferior enquanto o pleno-emprego determina o superior, abstraindo a instabilidade.}. 
.
A segunda via de solução, ainda na categorização de \textcite{allain_macroeconomic_2014}, é por meio de modelos do tipo supermultiplicador que introduzem gastos autônomos que não criam capacidade\footnote{Vale destacar que a inclusão de gastos autônomos que não criam capacidade produtiva não é suficiente para que um modelo seja qualificado enquanto um supermultiplicador, mas sim, o princípio do ajuste do estoque de capital. A importância desses gasto recai sobre a estabilidade do modelo.} em que o investimento é determinado pelo princípio de ajuste do estoque de capital \cites{serrano_long_1995}{serrano_sraffian_1995}{bortis_institutions_1996}
%\footnote{\textcite[p.~7]{allain_macroeconomic_2014} afirma que o modelo de \textcite{serrano_long_1995} elimina a instabilidade de Harrod por hipótese uma vez que as firmas preveem corretamente a trajetória da demanda efetiva. Argumenta-se que esta interpretação não está alinhada com o supermultiplicador proposto por \textcite{serrano_sraffian_1995} e, ao final deste capítulo, mostra-se que tal problema foi solucionado por meio de: (i) existência de gastos autônomos não criadores de capacidade e (ii) investimento induzido (princípio do ajuste de estoque de capital). No supermultiplicador sraffiano, portanto, a instabilidade não é eliminada por hipótese. Mais detalhes na seção \ref{Literatura}}.
.

%TODO Rever aderência do trecho acima

\input{Teorico/Teorico_Conclusao.tex}



\begin{comment}
DESCARTADOS

\section{Convergência ao grau de utilização normal: dois paradigmas e os dois paradoxos}\label{debate}
\input{Teorico/Teorico_Sec2.tex}

\end{comment}