\section{Modelos de crescimento e os gastos autônomos: uma revisão empírica}
\label{RevF}

O objetivo desta seção é analisar os trabalhos empíricos que analisam a relação entre os gastos autônomos não criadores de capacidade produtiva ao setor privado e crescimento econômico e, assim, complementar a discussão teórica realizada na seção \ref{Literatura}. Mais uma vez, seguindo a categorização de \textcite{cesaratto_technical_2003}, os referidos gastos são:
(i) consumo financiado por crédito ou riqueza acumulada;
(ii) gastos do governo;
(iii) investimento residencial;
(iv) exportações e;
(v) gastos com P\&D. Da revisão da literatura empírica, verificou-se três principais preocupações: 
(a) testar a importância dos gastos autônomos sobre a taxa de crescimento de longo prazo; 
(b) avaliar a relação entre taxa de investimento e produto;
(c) investigar a dinâmica de cada um dos gastos autônomos referidos anteriormente. Cada um desses pontos será analisado adiante. Por fim, vale pontuar que, dados os objetivos desta investigação, serão privilegiados os trabalhos que tenham o supermultiplicador sraffiano desenvolvido por \textcite{serrano_long_1995} e \textcite{bortis_institutions_1996} como forma de análise.

No que diz respeito ao primeiro dos temas, o trabalho de \textcite{girardi_long-run_2016} se destaca por analisar os efeitos de longo prazo dos gastos autônomos sobre o produto bem como por apresentar uma forma de se calcular o supermultiplicador para a economia norte-americana. Para tanto, estimam um VECM e obtém os resultados esperados de acordo com a teoria\footnote{Mais precisamente, tais resultados se sustentam uma vez desconsiderado o consumo financiado por crédito. Como justificativa para tal medida, \textcite[p.~13]{girardi_long-run_2016} argumentam que tal gasto está associado a algumas fases do ciclo econômico e, portanto, apresenta uma parcela consideravelmente induzida.}: (i) gastos autônomos e o produto apresentam uma tendência de longo prazo (são cointegradas); (ii) relação de causalidade parte dos gastos autônomos para o produto e (iii) relação positiva entre taxa de crescimento dos gastos autônomos e taxa de investimento. Já no artigo de \textcite{girardi_autonomous_2018}, o mesmo é feito para alguns países da zona do euro com a diferença que foram utilizadas variáveis instrumentais como \textit{proxy} de alguns gastos autônomos e foram obtidos resultados semelhantes ao do estudo anterior. Por fim, o trabalho de \textcite{goes_supermultiplier_2018} possui semelhanças com o de \textcite{girardi_long-run_2016}, mas se distingue por extendê-lo para mais países e por adotar critérios para agrupá-los bem como por reportar a convergência do grau de utilização ao nível normal.

Os trabalhos empíricos envolvendo o supermultiplicador, no entanto, não estão restringidos aos EUA ou países da OCDE. \textcite{freitas_pattern_2013}, por exemplo, analisam o caso brasileiro para os anos de 1970 a 2005 e concluem que diferentes gastos autônomos (em ordem, gastos do governo e consumo financiado por crédito) lideraram o crescimento em momentos distintos. Paralelamente, \textcite{braga_investment_2018} investiga efeito acelerador para o caso brasileiro de 1996 a 2017 e conclui que o investimento criador de capacidade produtiva é induzido, ou seja, é causado (no sentido de Granger) pelo produto.  

Enquanto \textcite{freitas_pattern_2013} e \textcite{girardi_autonomous_2015} abordam a importância dos gastos autônomos para o crescimento, \textcite{braga_investment_2018} avalia a relação entre taxa de investimento e crescimento. Assim, estão abarcadas as preocupações (a) e (b) elencadas anteriormente. Resta, portanto, evidenciar os trabalhos que destacam a importância de alguns gastos autônomos em específico. Um deles é o de \textcite{medici_cointegration_2011} em que avalia o caso argentino para os anos de 1980 a 2007 e encontra evidências de cointegração entre renda, consumo do governo e o consumo privado autônomo (\textit{i.e.} não assalariado) em que os últimos granger-causam o primeiro, validando o modelo do supermultiplicador uma vez que existe uma relação de longo prazo entre os referidos gastos autônomos e a renda. O modelo apresentado por \textcite{deleidi_mission-oriented_2019}, por sua vez, também analisa a importância dos gastos do governo analisando se o tipo de política fiscal adotada tem impactos sobre o crescimento. Grosso modo, os autores concluem que gastos orientados em setores mais intensivos em P\&D e em mudanças estrutuais (correspondente ao gasto v) possuem efeitos maiores do que uma política centrada apenas em incentivos fiscais. Já no que diz respeito às exportações (gasto iv), destaca-se a literatura de restrição por balanço de pagamentos seguindo a lei de \textcite{mccombie_balance--payments_1994} 
%TODO Orig year Thirwall
em que as exportações são os determinantes do crescimento de longo prazo \cites{atesoglu_balance--payments-constrained_1993}{mccombie_empirics_1997}{moreno-brid_mexicos_1999}{bertola_balance--payments-constrained_2002}\footnote{Por mais que tal abordagem não lance mão explicitamente do modelo do supermultiplicador sraffiano, as conclusões são compatíveis uma vez que estão presentes gastos autônomos não criadores de capacidade e a especificação da função investimento pode seguir o princípio do ajuste do estoque de capital.}.

%======================== Investimento residencial: Arestis e gasto induzido

Por fim, no que tange o investimento residencial, verifica-se uma lacuna na literatura empírica heterodoxa de crescimento liderado pela demanda. Vale ressaltar a compatibilidade deste componente da demanda com o modelo do supermultiplicador uma vez que (i) não cria   capacidade produtiva ao setor privado e (ii) pelas hipotecas serem a principal forma de financiamento (e não renda decorrente) de acordo com o \textit{Survey of Construction} \cite{us_census_bureau_characteristics_2017}. Dito isso, caberá a seção seguinte examinar as formas que a literatura, seja ela ortodoxa ou heterodoxa, encontrou para incorporar o investimento residencial para então eleger uma alternativa compatível com o supermultiplicador sraffiano.