\section{Considerações finais: Da taxa prórpia a inflação de ativos}
\label{Conclucao_Empirica}

%TODO RETOMADA IMPORTÂNCIA DO INVESTIMENTO RESIDENCIAL

Como destacado anteriormente, parte da fronteira dos modelos de crescimento liderados pela demanda lança luz sobre os gastos autônomos. Utilizando o modelo do supermultiplicador como critério de comparação, verifica-se a ausência de trabalhos empíricos envolvendo exclusivamente exportações e investimento residencial. Apesar disso, a literatura que parte das contribuições de \textcite{mccombie_balance--payments_1994}, além de considerar as exportações como um gasto autônomo, tem evidenciado  a importância das exportações para o longo prazo. Paralelamente, como destacou a seção \ref{Literatura} do capítulo anterior, apenas o investimento residencial carece de um tratamento teórico pelos modelos de crescimento liderados pela demanda. Em seguida, foram destacados alguns fatos estilizados que contemplem a importância deste gasto para a dinâmica econômica.

Da revisão de literatura, verifica-se uma forte cisão entre as teorias ortodoxas e heterodoxas sobre o tema. Enquanto os primeiros então centrados na análise do descolamento ou não do preço dos imóveis em relação ao fundamentos macroeconômicos e dos determinantes da oferta em mercados parciais, os últimos direcionam esforços na conexão do mercado imobiliário com o processo de financeirização. Nesse sentido, o modelo de \textcite{arestis_residential_2015} se destaca ao analisar o investimento residencial em uma perspectiva macroeconômica. No entanto, parte do pressuposto que este gasto é induzido.

Diante da ausência de um modelo com investimento residencial autônomo, foi estimado um VECM a partir da taxa própria de juros dos imóveis desenvolvida por \textcite{teixeira_crescimento_2015}. Dentre os critérios para selecionar esta proposta, destaca-se a compatibilidade com o supermultiplicador sraffiano. Portanto, é a abordagem mais consistente dado o modelo teórico escolhido no capítulo anterior. Realizado o ajuste, conclui-se que: 
(i) taxa própria e taxa de crescimento do investimento residencial ($g_Z$) apresentam uma relação de longo prazo; 
(ii) os efeitos de $g_Z$ sobre a Taxa Própria são pouco significativos tanto em relação as funções resposta ao impulso quanto a decomposição para a variância da previsão (FEVD);
(iii) a taxa própria afeta negativamente $g_Z$ em um horizonte mais curto e é o principal componente para a FEVD de $g_Z$ e; (iv) as previsões estão alinhadas com a direção dos últimos dados disponíveis (primeiro trimestre de 2019). Destaca-se ainda a ausência de correlação residual assim como os erros serem normalmente distribuídos e não apresentarem heterocedasticidade. Além disso, pontua-se que os resultados obtidos são bastante satisfatórios dada a parcimônia no número de variáveis utilizadas.

Resta comparar os resultados com os obtidos por \textcite{arestis_residential_2015}. Mais uma vez, vale notar que uma das hipóteses dos autores é de que o investimento residencial é induzido uma vez que depende da renda disponível. No entanto, tais resultados não são estatisticamente significantes no curto ou longo prazo para os Estados Unidos (e Grã-Bretanha) e, portanto, a comparação é possível\footnote{Além disso, foram realizados testes de causalidadede granger entre renda disponível real e investimento residencial real (ambos a preços encadeados de 2012) e conclui-se que a um nível de significância de 1\%, investimento residencial granger causa renda disponível real enquanto o inverso não é válido para os trimestres analiasdos.}. Além disso, concluem que a taxa de juros hipotecárias não é uma variável relevante para determinar o investimento residencial, ou seja, conclusão oposta ao do presente trabalho. Apesar disso, alguns resultados do modelo apresentado estão alinhados com \textcite{arestis_residential_2015} uma vez que o principal determinante para o investimento residencial no caso norte-americano é o preço dos imóveis. Portanto, a presente investigação se difere por: (i) considerar o investimento residencial enquanto gasto autônomo uma vez que não cria capacidade produtiva e por ser financiado principalmente por hipotecas; (ii) destacar a importância da taxa de juros das hipotecas e; (iii) captar a dinâmica da especulação a partir da inflação de ativos por meio da taxa própria de juros dos imóveis.


% TODO LACUNA PREÇOS E PONTE PARA CAPÍTULO SEGUINTE

Compreendida a importância do \textit{volume} de investimento residencial, resta investigar como a literatura explica a formação do preço dos imóveis.
De um lado, testa-se se tais preços seguem ou não os fundamentos macroeconômicos \cites{holly_house_1997}{andrews_real_2010}. 
De outro, verifica-se a importância de assimetrias e heterogeneidade na formação de expectativas na formação de bolhas especulativas. Dentre os estudos que analisam a relação entre preço dos imóveis e os fundamentos, destaca-se aqueles que enfatizam\footnote{Vale também a menção de \textcite{de_bandt_international_2010} em que analisam o efeito contágio do preço dos imóveis e concluem que mudanças nos EUA implicam em choques unidirecionais aos outros paíse.}:
(i) distribuição de renda \cites{green_economic_2014}{ozmen_impact_2019}, intergeracionalidade e demografia  \cites{campbell_long_1963}{fleming_review_1966}; 
(ii) custos de produção e oferta de imóvies \cites{ayuso_house_2006}{glaeser_housing_2008}{krakstad_long-run_2015} 
(iii) taxa de juros, rigidez e riscos \cites{li_cyclical_2004}{miller_impact_2005}{li_house_2018}; 
(iv) efeitos riqueza \cites{case_comparing_2001}{vadas_modelling_2004}{chauvin_wealth_2010}{bassanetti_effects_2010}{arrondel_housing_2010}{sastre_assessment_2010}{fleischmann_real_2019}; 
(v) emprego \cites{miller_impact_2005}{pan_long-run_2016}{liu_land_2013}. 

Há também aqueles que destacam a influência de 
quebras estruturais \cite{miles_bubbles_2015} e a 
heterogeneidade dos agentes, seja na 
interação \cites{wang_over-confidence_2000}{wang_overbuilding:_2000}{hardman_neighbors_2004} ou na 
formação das expectativas \cites{burnside_understanding_2016}{ascari_booms_2018}. 
No entanto, como destaca \textcite{leung_macroeconomics_2004}, o \textit{housing economics} apresentado anteriormente tem omitido as relações macroeconômicas, ou melhor, ``\textit{In the traditional approach, there is no nationwide housing market, but a compendium of segmented markets}'' \cite[p.335]{arestis_u.s._2008}. Desse modo, tais abordagens fogem do escopo deste trabalho e devem ser adequadas a uma estrutura macroeconômica. 

Nesse sentido, o trabalho de \textcite{arestis_economic_2019} lança luz sobre algumas variáveis importantes na determinação do preço dos imóveis. Ajustando um modelo ARDL com vetor de cointegração, os autores concluem que a renda disponível real é o principal determinante do preço dos imóveis para os países analisados. Apesar de estatisticamente significante, tal elasticidade-preço renda disponível é menor   (seja no curto ou longo prazo) para o caso estadunidense dentre os países estudados.
Desse modo, se a bolha imobiliária atingiu níveis sem precedentes nos Estados Unidos, quão razoável é um parâmetro menor se comparado com os demais países? Ou melhor, existem outros determinantes mais significantes para o preço dos imóveis que não a renda disponível real? Dito isso, cabe ao capítulo seguinte esclarecer: se a taxa própria de juros dos imóveis explica a taxa de crescimento residencial por meio da inflação de ativos, como endogeinizar o preço dos imóveis?
